\chapter{Gerarchia degli infiniti}
Per $x\rightarrow+\infty$: \\
\begin{center}
$|\log_b x|^\alpha<<x^\beta<<a^x$
\end{center}
\section{Osservazioni}
\begin{itemize}
\item $\lim\limits_{x\rightarrow+\infty}\frac{x^\beta}{a^x}=0$
\item $\lim\limits_{x\rightarrow+\infty} \frac{|\log_b x|^\alpha}{x^\beta}=0$
\item $\lim\limits_{x\rightarrow-\infty} a^x|x|^\beta=0$
\item $\lim\limits_{x\rightarrow 0^+} x^\beta|\log_b x|^\alpha=0$
\end{itemize}
Gli ultimi due si dimostrano con cambio di variabile in modo che il limite tenda a $+\infty$.
\section{Dimostrazione}
Si provi che $\lim\limits_{x\rightarrow+\infty}\frac{x}{4^x}=0$.\\
Dal grafico si nota che $2^x\ge x\forall x\ge 0$\\
$2^x\ge 2^{[x]}=(1+1)^{[x]}\ge 1+[x]$(per la disuguaglianza di Bernoulli).\\
$1+[x]\ge 1+x-1$\\
Ovvero $2^x\ge x$\\
$0<\frac{x}{4^x}=\frac{x}{2^x2^x\le \frac{1}{2^x}}$\\
Essendo che per $x\rightarrow +\infty$ o e $\frac{1}{2^x}$ tendono a 0,\\
$\lim\limits_{x\rightarrow+\infty}\frac{x}{4^x}=0$.\\
Per dimostrare che $\lim\limits_{x\rightarrow+\infty}\frac{x^\beta}{a^x}=0$\\
Si osservi che $a^x=4^{\log_4 a^x}$.\\
Perci\`o: $\frac{x^\beta}{a^x}=(\frac{x}{4^{x\frac{\log_4 a}{\beta}}})^\beta$\\
Ponendo $y=x4^{\frac{\log_4 a}{\beta}}$\\
$(\frac{y\beta}{\log_4 a}\frac{1}{4^y})^\beta$\\
$(\frac{\beta}{\log_4 a}\frac{y}{4^y})^\beta$\\
Si osserva che la prima frazione \`e una costante, mentre la seconda \`e il limite dimostrato all'inizio della sezione, pertanto:\\
$\lim\limits_{x\rightarrow+\infty}\frac{x^\beta}{a^x}=0$.\\
Partendo da questa dimostrazione si dimostra che $\lim\limits_{x\rightarrow+\infty} \frac{|\log_b x|^\alpha}{x^\beta}=0$, sostituendo $x$ con $y=\log_b x$
\section{Altre forme indeterminate}
$\lim\limits_{x\rightarrow x_0} f(x)^{g(x)}, f(x)>0$, $f(x)^{g(X)}=e^{\log f(x)\cdot g(x)}$
\begin{itemize}
\item $0^0$
\item $\infty^0$
\item $1^\infty$
\end{itemize}
Per calcolare i primi due gerarchie degli infiniti, mentre il terzo ci saranno dei limiti notevoli:
\begin{itemize}
\item $\lim\limits_{x\rightarrow 0}\frac{e^x-1}{x}=1$
\item $\lim\limits_{x\rightarrow 0}\frac{\log (x+1)}{x}=1$
\end{itemize}
\subsection{Limiti di successioni-esercizi}
$\lim\limits_{n\rightarrow +\infty}\sqrt[n]{n}=1$\\
$\lim\limits_{n\rightarrow +\infty}\sqrt[n]{n\log n}=1$ Osservazione: $1\le\log n\le n\Leftrightarrow n\le n\log n\le n^2\Leftrightarrow \sqrt[n]{n}\le\sqrt[n]{n\log n} \le \sqrt[n]{n^2}$\\
$\lim\limits_{n\rightarrow +\infty}\frac{n^\alpha}{a^n}=0\forall\alpha\in\mathbb{R}$\\
$\lim\limits_{n\rightarrow +\infty}\frac{{|\log_b n|}^{\alpha}}{n^{\beta}}=0\forall b>0,\neq 1,\forall\beta>0$\\
$\lim\limits_{n\rightarrow +\infty}\frac{a^n}{n!}=0\forall a>0$
\subsection{Gerarchia di infiniti per le successioni}
$\log_b n <<n^\alpha<<a^n<<n!<<n^n$
\subsubsection{Formula di Stirling}
$n!\sim (\frac{n}{e})^n\sqrt{2\pi n}$
\subsubsection{Il numero di Nepero $e$}
la successione $a_n=(1+\frac{1}{n})^n$ \`e strettamente crescente e limitata.\\
Per dimostrare che sia crescente considero $\frac{a_n}{a_{n-1}}<1$\\
$\frac{(1+\frac{1}{n})^n}{(1+\frac{1}{n-1})^{n-1}}=$\\
$(\frac{n+1}{n})^n(\frac{n-1}{n})^{n-1}=\frac{(\frac{n+1}{n})^n(\frac{n+1}{n})^n}{\frac{n-1}{n}}=$\\
$=\frac{(\frac{n^2-1}{n^2})^n}{(1-\frac{1}{n})}=$\\
$=\frac{(1-\frac{1}{n^2})^n}{(1-\frac{1}{n})}$\\
Che per la disuguaglianza di Bernoulli con $c=\frac{1}{n^2}$\\
$>\frac{1-\frac{1}{n}}{1-\frac{1}{n}}=1$.\\
Ossia $a_n>a_{n-1}$, la funzione \`e crescente.\\
Per dimostrare che \`e limitata considero:\\
$2\le (1+\frac{1}{n})^n\le (1+\frac{1}{n})^{n+1}\le 4$\\
Si dimostra, sempre utilizzando Bernoulli che il terzo termine \`e decrescente, pertanto:\\
$2\le (1+\frac{1}{n})^n\le 4$\\
Dal teorema dell'esistenza del limite per funzioni monotone determiniamo che esiste il limite finito:\\
$e\dot{=}\lim\limits_{x\rightarrow +\infty} (1+\frac{1}{n})^n$ che \`e l'estremo superiore.
\subsubsection{Corollario}
\begin{itemize}
\item $\lim\limits_{x\rightarrow+\infty} (1+\frac{1}{x})^x=e$
\item $\lim\limits_{x\rightarrow-\infty} (1+\frac{1}{x})^x=e$
\item $\lim\limits_{f(x)\rightarrow 0} (1+f(x))^\frac{1}{f(x)}=e$
\end{itemize}
Per dimostrare basta osservare che $\forall x\in\mathbb{R}, [x]\le x\le [x]+1:(1+\frac{1}{[x]+1})^{[x]}\le(1+\frac{1}{x})^x\le(1+\frac{1}{[x]})^{[x]+1}$. Gli estremi tendono
a $e$, pertanto per il teorema del confronto anche il secondo. Il secondo e terzo corollario si dimostrano in maniera analoga sostituendo la variabile rispettivamente con
$y=-x$ e con $y=\frac{1}{x}$.
\subsubsection{Corollario 2}
\begin{itemize}
\item $\lim\limits_{x\rightarrow 0} \frac{\log (1+x)}{x}=1$
\item $\lim\limits_{x\rightarrow 0} \frac{e^x-1}{x}=1$
\end{itemize}
Per dimostrarli bisogna considerare la continuit\`a del logaritmo e che $\frac{\log (1+x)}{x})=\log (1+x)^{\frac{1}{x}}$
\subsubsection{Corollario 3}
\begin{itemize}
\item $\lim\limits_{x\rightarrow 0} \frac{a^x-1}{x})=\log a$
\item $\lim\limits_{x\rightarrow\pm\infty} (1+\frac{\alpha}{x})^x=e^\alpha$
\item $\lim\limits_{x\rightarrow 0} (1+\alpha x)^\frac{1}{x}=e^\alpha$
\end{itemize}
Si utilizzano gli altri limiti notevoli considerando la x come una funzione continua.